\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Medição e Análise}$\quad$(203891)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Terminologia e fundamentos de medição: entidade, atributo, escalas e tipos de medidas.
\\
Objetivo da medição e análise.
\\
Definição, coleta, análise, armazenamento e comunicação das medições.
\\
Técnicas para definição e seleção de métricas
\\
Medição de produto e processo de software.
\\
Medição e análise no contexto das normas e dos modelos de melhoria de processo de software.
\\
Ferramentas.
\\

\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1.	Terminologia e fundamentos de medição: entidade, atributo, escalas e tipos                 de medida
\\
1.1.	Motivação para medição e análise
\\
1.2.	Conceitos (métricas, medições e indicadores)
\\
1.3.	Tipos de métricas (produto, processo, projeto e recursos)
\\
1.4.	Princípios da medição e análise
\\
2.	Objetivos da medição e análise
\\
2.1.	Medição e análise alinhada aos objetivos de negócio da organização
\\
2.2.	Medição e análise no contexto de melhoria de processo e produto de                 software
\\
3.	Definição, coleta análise, armazenamento e comunicação das medições
\\
3.1.	O processo de medição e análise
\\
3.2.	Medição e análise como processo de apoio
\\
4.	Técnicas para definição e seleção de métricas
\\
4.1.	GQM (Goal- Question - Metric)
\\
4.2.	PSM- practical software Measurement
\\
5.	Medição de produto e processo de software
\\
5.1.	Métricas de tamanho (análise de pontos por função e pontos por caso de uso)
\\
5.2.	Medição de atributos  de qualidade de produto de software ( ISSO/IEC                  25000)
\\
5.3.	Medição de processos de software
\\
6.	Medição e análise no contexto das normas e dos modelos de melhoria de                 processo de software
\\
6.1.	MR-MPS
\\
6.2.	CMMI-DEV
\\
6.3.	ISO 12207 - Processos de ciclo de vida
\\
6.4.	ISO 15939 - Engenharia de sistema - framework para o processo de medição                 de software
\\
7.	Ferramentas
\\
7.1.	Processo de apoio ao processo de medição e análise
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica : 
\\
Pressman, Roger S. Engenharia de software. 7a. ed. McGraw-Hill. 2006.
\\
[OPEN ACESS] MR-MPS GUIA GERAL. Softex, 2012. Disponível em: http://www.softex.br/mpsbr/_guias/guias/MPS.BR_Guia_Geral_Software_2012.pdf
\\
[OPEN ACESS] Park, Robert E. P., Goethert, Wolfhart B., Florac, William A., GOAL-DRIVEN SOFTWARE MEASUREMENT —A GUIDEBOOK. Disponível em: http://www.sei.cmu.edu/reports/96hb002.pdf
\\
Bibliografia Complementar :
\\
Pfleeger, Shari L., ENGENHARIA DE SOFTWARE: TEORIA E PRÁTICA. 2ª. edição. Prentice Hall, 2004.
\\
[OPEN ACESS] CMMI FOR DEVELOPMENT version 1.3, Carnegie Mellon 2010.  Disponível em: http://www.sei.cmu.edu/reports/10tr033.pdf
\\
 Kan, Sthepen H.. METRICS AND MODELS IN SOFTWARE QUALITY ENGINEERING. Addison Wesley, 2003.
\\
[OPEN ACESS] PRACTICAL SOFTWARE \& SYSTEM MEASUREMENTS. Disponível em: http://www.psmsc.com/Members/default.asp
\\
[OPEN ACESS] Rocha, Ana R. C., Souza, Gleison S., Barcellos, Monalessa P. MEDIÇÃO DE SOFTWARE – CONTROLE ESTATÍSTICO DE PROCESSOS. MCT. 2012. Disponível em: http://www.mct.gov.br/index.php/content/view/340168/Medicao_de_Software_e_Controle_Estatistico_de_Processo.html.
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-193640 Met de Desenv de Software 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}